\newpage

\Subsection{Селекция}
\newword{Селекция} изучает сорта, породы и штаммы. \vspace{10pt}

$\left.
\begin{tabular}[c]{l}
\newword{Сорт}(только для растений) \\
\newword{Порода}(только для растений) \\
\newword{Штамм}(только для микроорганизмов)
\end{tabular}
\right\}$
---
\begin{tabular}[t]{l}
однородная группа живых организмов, \\
искусственно созданная человеком.
\end{tabular}
\vspace{10pt}

В генетике часто наблюдается явление \textit{гетерозиса}.
\newword{Гетерозис} --- гибридная сила, явление при котором \wordref[гибрид]{Гетерозигота} оказывается более \wordref[приспособленным]{Приспособленность}.

\newword{Районирование} --- выведение особей, жизнеспособных в новых условиях.

\begin{figure}[h]
\center{
\begin{tikzpicture}[
                    ,every pin edge/.style={->,ultra thick}
                    ,nodes={shape=ellipse,draw}]
    \node (a) at (0,0) {Основные методы селекции};

    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-9) { \textbf{Классические}
        \begin{itemize}
            \item \newword{Гибридизация} --- скрещивание
            \begin{itemize}
                \item \newword{Аутбридинг}( дальнородственное, типично для животных )
                \item \newword{Инбридинг}( близкородственное, типично для растений )
            \end{itemize}
            \item \newword{Отбор}, часто в паре с гибридизацией, не менее 7 раз для закрепления признака
            \begin{itemize}
                \item \newword[Массовый]{Массовый отбор} ( исключительно для перекрёстно опыляемых растений )
                \item \newword[Индивидуальный]{Индивидуальный отбор}
            \end{itemize}
        \end{itemize}};

    \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at (3,-9) { \textbf{Современные}
        \begin{itemize}
            \item \newword{Мутагенез} --- искусственное получение мутаций ( применяется только для микроорганизмов )
            \item \newword{Полиплоидия} --- кратное увеличение хромосом, получают с помощью вещества \textit{колхицина}. Целесообразно лишь для растений
            \item \newword{Полиэмбриония} --- искусственное осеменение ( ЭКО ), обычно применяется для исчезающих видов.
            \item \newword{Клонирование} --- берут \wordref[яйцеклетку]{Яйцеклетка}, пересаживают её \wordref[ядро]{Ядро} другой, соматической, \wordref[клетке]{Клетка}.
        \end{itemize}};

    \draw (a) edge (b)
          (a) edge (c);

\end{tikzpicture}
}
\caption{Методы селекции}
\label{metab}
\end{figure}

\subsubsection{Генная инженерия}
\newword{Генная инженерия} --- совокупность приёмов, методов и технологий получения рекомбинантных \wordref{РНК} и \wordref{ДНК}, выделения \wordref[генов]{Ген} из организма (\wordref[клеток]{Клетка}), осуществления манипуляций с генами, введения их в другие организмы и выращивания искусственных организмов после удаления выбранных генов из ДНК.
В генной инженерии активно применяют метод \textit{рестрикции}.
\newword{Рестрикция} — разрез цепочки ДНК, осуществляемый специальным ферментом.
После чего помещают выделенный элемент в ДНК/РНК другого организма.

\subsubsection{Учёные}
\begin{itemize}
    \item \newword{И.\,В.\,Мичурин}\footnote{Иван Владимирович Мичурин} --- вывел сибирскую грушу.
    \item \newword{Г.\,Д.\,Карпченко}\footnote{Георгий Дмитриевич Карпеченко} --- вывел рафанобрасику.
    \item \newword{Б.\,Л.\,Астауров}\footnote{Борис Львович Астауров} --- \wordref[районировал]{Районирование} тутового шелкопряда.
    \item \newword{Н.\,И.\,Вавилов}\footnote{Николай Иванович Вавилов} --- открыл 7 центров происхождения культурных растений.
        \image{vavilov}{Н.\,И.\,Вавилов}
    \begin{itemize}
        \item \newword{Южно-азиатский тропический центр} ( 50\% ) : рис, цитрусовые, кабачки.
        \item \newword{Восточно-азиатский центр} ( 20\% ) : гречка, овощные культуры, косточковые, соя.
        \item \newword{Юго-западно-азиатский центр} (14\%) : злаковые, бобовые, корнеплоды.
        \item \newword{Средиземноморский центр} ( 11\% ) : капуста, сахарная свекла.
        \item \newword{Абиссинский центр} : кофе, бананы.
        \item \newword{Центрально-американский центр} : кукуруза, тыквы.
        \item \newword{Южноамериканский центр} : картофель, ананас.
    \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Происхождение домашних животных}

Дикий тур --- крупный рогатый скот.

Волк, шакал --- собаки.

Муфлон --- овцы.

Тарпан --- лошади.

Дикий кабан --- свиньи.

Банкивская курица --- курица.

\subsubsection{Биоинженерия}
\textbf{Методы}
\begin{itemize}
    \item клеточная инженерия
    \item хромосомная инженерия
    \item \wordref[генная инженерия]{Генная инженерия}
\end{itemize}

\newpage

\Section{Эволюция}
\newword{Эволюция} --- происхождение и развитие видов с течением времени; о причинах, движущих силах эволюции живых тел.

\newword{А.\,И.\,Опарин}\footnote{Александр Иванович Опарин} создал \newword[теорию возникновения жизни на Земле из абиотических компонентов]{Теория возникновения жизни на Земле из абиотических компонентов}.

\image{linnaeus}{Карл Линней}

\newword{Карл Линней} ( 1707--1778 )
\begin{itemize}
    \item ввёл бинарную номенклатуру ( при помощи двухсловного названия на латыни, состоящего из сочетания двух названий: имени рода и имени вида )
    \item создал первую классификацию, хоть и искусственную
    \item впервые сопоставил человека с обезьянами
    \item описал много видов
\end{itemize}

\image{lamarck}{Жан Батист Ламарк}

\newword{Жан Батист Ламарк}\footnote{Жан-Батист Пьер Антуан де Моне Шевалье де Ламарк} ( 1744--1829 )
\begin{itemize}
    \item впервые высказался об изменяемости видов, хотя не объяснил механизмов
    \item выявил влияние среды на наследственность
\end{itemize}

\image{darwin}{Чарлз Дарвин}

\newword{Чарлз Дарвин}\footnote{Чарлз Роберт Дарвин} ( 1809--1882 ).
\begin{itemize}
    \item У организмов существует \wordref[наследственная изменчивость]{Наследственная изменчивость}.
    \item Эволюционируют не отдельные особи, а виды или внутривидовые группировки.
    \item \newword{Борьба за существование}
    \begin{itemize}
        \item внутривидовая
        \item межвидовая
        \item с окружающей средой
    \end{itemize}
    \item \newword{Естественный отбор} --- результат наследственной изменчивости и борьбы за существование ( не только выжить, но и оставить потомство! ).
    \item \newword{Адаптации} --- следствие борьбы за существование и наследственной изменчивости.
    \item \newword{Половой отбор} --- частный случай естественного отбора, который имеет приспособительную функцию.
    \item \newword{Искусственный отбор} --- аналогичен естественному отбору, но проводится человеком.
\end{itemize}

\Subsection{Современная теория эволюции}
Сформирована в начале XX века.

\newword{Вид} --- совокупность особей, обладающих совокупностью критериев, свободно скрещивающихся, оставляющих плодовитое потомство и занимающие в природе определённый ареал.

\newword{Критерии вида}:
\begin{itemize}
    \item Генетический --- каждый вид обладает определённым количеством хромосом ( 46 у человека )
    \item Анатомический и морфологический --- особи одного вида схожи по строению.
    \item Физиологические особенности внутреннего устройства.
    \item Экологический --- среда обитания, ресурсы, температура, в каких условиях.
    \item Географический --- территория.
    \item Этологические --- поведенческие особенности вида.
\end{itemize}

\newword{Популяция} --- единица эволюции.

\newword{Факторы эволюции}:
\begin{itemize}
    \item \newword{Наследственная изменчивость}, вследствие:
    \begin{itemize}
        \item случайной встречи половых партнёров
        \item случайная встреча гамет
        \item независимое расхождение хромосом в 1-ой фазе мейоза.
        \item \wordref[конъюгация]{Конъюгация} и  \wordref[кроссинговер]{Кроссинговер}
    \end{itemize}

    \item \newword{Популяционные волны} --- периодические или нет колебания численности особей ( волны жизни ). Случайный выбор определённых генотипов.
    
    \item \newword{Изоляция} --- временное прекращение обмену генофондом между популяцией.
    \begin{itemize}
        \item Экологическая --- группа особей внутри материнской популяции приобретает морфологические или генетические изменения.
        \item Географическая
    \end{itemize}
\end{itemize}

\newword{Естественный отбор} --- направляет путь эволюции, творческая сила.

Самым распространённым примером естественного отбора является бабочка\newword[берёзовая пяденица]{Берёзовая пяденица}. Раньше она имела бело-сероватую окраску крыльев с тёмными пятнышками, но в XIX веке у неё появилась новая, \textit{меланистическая} форма, чёрного цвета. Предназначение этой окраски заключается в том, что на фоне почерневших на копоти стволов деревьев старая окраска оказывалась бесполезной, в то же время новая оказалась полезной.

\Subsection{Виды отбора}
\begin{itemize}
    \item \newword{Движущий отбор} --- направлен в одну из сторон со смещением средних вариативностей признаков.

    \begin{figure}[H]
    \center{
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
    height=5cm,width=10cm,
    xmin=-40, xmax=95,
    ymax=20,
    scaled ticks=false,
    ticks=none,
    axis lines=left,
    title = Движущий отбор,
    xlabel = Норма признака,
    ylabel = Количество особей,
    legend entries={Раньше,Теперь}
    ]
    \addplot[domain=-40:55,red  ] {-x^2 + x };
    \addplot[domain=-40:70,black] {-(x-16)^2 + (x-16) };
    \addplot[domain=-40:55,samples=9,blue,quiver={u=7},-stealth] {-(x-6)^2 + (x-6) };
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}}
    %\caption{Движущий отбор}
    \label{dvsel}
    \end{figure}

    \item \newword{Стабилизирующий отбор} --- отбор против крайних значений признака, что приводит к уменьшению разброса признака.

    \begin{figure}[H]
    \center{
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
    height=5cm,width=10cm,
    xmin=-40,   xmax=95,
    ymin=-2000, ymax=20,
    scaled ticks=false,
    ticks=none,
    axis lines=left,
    title = Стабилизирующий отбор,
    xlabel = Норма признака,
    ylabel = Количество особей,
    legend entries={Раньше,Теперь}
    ]
    \addplot[domain=-40:45,red  ] {-x^2 + x };
    \addplot[domain=-40:45,black] {-2 * x^2 + x };
    \addplot[domain=-40:-10,samples=9,blue,quiver={u= 7},-stealth] {-1.3*x^2 + (x) };
    \addplot[domain= 10:45, samples=9,blue,quiver={u=-7},-stealth] {-1.3*x^2 + (x) };
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}}
    %\caption{Стабилизирующий отбор}
    \label{stsel}
    \end{figure}

    \item \newword{Дизруптивный отбор} --- часто называют разрывающим, так как он способствует выживанию особей с крайними признаками и препятствует особами со средними. Примером может послужить погремок большой --- он цветёт преимущественно в июне и августе, когда реже косят, чем в июле.

    \begin{figure}[H]
    \center{
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
    height=5cm,width=10cm,
    xmin=-40,   xmax=95,
    ymin=-2000, ymax=20,
    scaled ticks=false,
    ticks=none,
    axis lines=left,
    title = Дизруптивный отбор,
    xlabel = Норма признака,
    ylabel = Количество особей,
    legend entries={Раньше,Теперь}
    ]
    \addplot[domain=-40:45,red  ] {-x^2 + x };
    \addplot[domain=-40:0,black] {-3 * ( x + 20 )^2 + ( x + 20 ) };
    \addplot[domain= 0:45,black] {-3 * ( x - 20 )^2 + ( x - 20 ) };
    \addplot[domain=-10:0,samples=4,blue,quiver={u=-7},-stealth] {-3 * ( x + 12 )^2 + ( x + 12 ) };
    \addplot[domain= 0:10,samples=4,blue,quiver={u= 7},-stealth] {-3 * ( x - 12 )^2 + ( x - 12 ) };
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}}
    %\caption{Дизруптивный отбор}
    \label{stsel}
    \end{figure}

\end{itemize}

\wordref{Естественный отбор} осуществляется с помощью \wordref[борьбы за существование]{Борьба за существование} в \newword[трёх формах]{Формы естественного отбора}:
\begin{itemize}
    \item межвидовая
    \item внутривидовая
    \item с условиями окружающей среды
\end{itemize}

\newword{Адаптация} --- результат эволюции, приспособленность. Существуют два вида.
\begin{itemize}
    \item \newword{Генотипическая адаптация} --- отбор наследственно детерминированной (изменение генотипа) повышенной приспособленности к измененным условиям.
    \item \newword{Фенотипическая адаптация} --- при этом отборе изменчивость ограничена нормой реакции, определяемой стабильным генотипом.
\end{itemize}

\newword{Виды эволюции}:

\begin{itemize}
    \item \newword{Микроэволюция} --- процесс видообразования под действием \wordref[дизруптивного отбора]{Дизруптивный отбор}, не требует жёсткой видовой конкуренции.

    \newword[2 механизма видообразования]{Механизмы видообразования}.
    \begin{enumerate}
        \item \newword[Географический]{Географическое видообразование}, связан с пространственной изоляцией с невозможностью взаимодействовать.
        \item \newword[Биологический ( экологический )]{Биологическое ( экологическое ) видообразование}:
        \begin{itemize}
            \item возникновение нового вида из-за изменения числа хромосом ( \wordref[полиплодия]{Полиплодия} у растений )
            \item в связи с экологической ( сезонной ) изоляцией ( например у форели )
        \end{itemize}
    \end{enumerate}

    \item \newword{Макроэволюция} --- это процесс формирования крупных систематических единиц: из видов --- новых родов, из родов --- новых семейств и т. д.
\end{itemize}

\newword{Доказательства эволюции}:

\begin{itemize}
    \item \newword{Палеонталогические доказательства эволюции} ( вымерших форм ; классическим примером является эволюция лошади )
    \item \wordref{Переходные формы} ( соединяют признаки )

    \ce{ \text{Рыбы}    ->[\text{Ихтиостега}]
         \text{Амфибии} ->[\text{Стегацефал}]
         \text{Рептилии}}
    \begin{tabular}[c]{l}
    \ce{->[\text{Археоптерикс}]                  \text{птицы}} \\
    \ce{->[\text{Зверозубый ящер ( териодонт )}] \text{звери}}
    \end{tabular}

    \item \newword{Ископаемые останки} ( окаменелости )

    \item \newword{Филогенетические ряды} ( ряды видов, постепенно сменявших друг друга в процессе эволюции )

    \item \newword{Эмбрионологическое доказательство эволюции}
    \begin{itemize}
        \item Сходство зародышей на ранних этапах эмбрионального развития.
        \item \textit{Рудименты} и \textit{атавизмы}

        \begin{center}
        \begin{tikzpicture}[
                            ,every pin edge/.style={->,ultra thick}
                            ,nodes={shape=ellipse,draw}]
        \node (a) at (0,0) {\newword{Рудименты} и \newword[атавизмы]{Атавизмы}};

            \node [text width=5cm,shape=rectangle] (b) at (-3,-3) { органы, утратившие своё значение, но сохранившиеся сами ( например, аппендикс, третье веко, копчик, зубы мудрости ) };
            \node [text width=5cm,shape=rectangle] (c) at ( 3,-3) { появление у данной особи признаков, свойственных отдалённым предкам, но отсутствующих у ближайших ( многососковость, хвост, слишком много волос )};

            \draw (a) edge (b)
                  (a) edge (c);

        \end{tikzpicture}
        \end{center}

        \item \newword{Закон Геккеля-Мюллера}~--- краткое повторение \newword[филогенеза]{Филогенез} (~исторического развития~) и \wordref[онтогенеза]{Онтогенез}.
    \end{itemize}

    \item \newword{Биогеографическое доказательство эволюции}~--- характеристики флор и фаун различных материков

\end{itemize}
